\chapter{Códigos destacados} 

En este apéndice se van a presentar los ficheros de código fuente que probablemente sean más interesantes en el proyecto. La mayoría representan únicamente aquellos ficheros que disponen de código importante sobre los cambios realizados.

Por otra parte se presenta también la organización de los ficheros para que en caso de acceder al código se sepa dónde se encuentra cada cosa.

\section{Organización del código}

El código fuente del proyecto se encuentra en la subcarpeta v3. En esta se puede encontrar la carpeta del agente, del controlador y la documentación:

\begin{description}
	\item[v3/agent/] Código fuente del agente.

	\item[v3/controller/] Contiene el código fuente del controlador.
	
	\item[v3/controller/components/] Aquí se encuentran herramientas que son de utilidad para el desarrollo de la aplicación.

	\item[v3/controller/app/config/] Almacena la información de configuración de la base de datos y de algunas variables del controlador.

	\item[v3/controller/app/models] En esta carpeta se encuentra la definición del modelo de base de datos. Cada fichero representa una tabla.

	\item[v3/controller/app/views] La representación de los datos devueltos, tanto para la web como para los agentes, se lleva a cabo desde este punto.

	\item[v3/controller/app/controllers/] El control de las acciones se lleva a cabo en esta carpeta.

	\item[v3/doc] Código fuente de esta memoria.
\end{description}

\section{Códigos importantes del agente}

\lstset{
	literate={á}{{\'a}}1
	         {é}{{\'e}}1
	         {í}{{\'i}}1
	         {ó}{{\'o}}1
	         {ú}{{\'u}}1
	         {ñ}{{\~n}}1
	         {Ñ}{{\~N}}1
}
\lstset{language=C++,tabsize=2,basicstyle=\tiny,numbers=left}

\putcode{agent/config.cpp}
\putcode{agent/Algorithm.h}
\putcode{agent/AlgorithmFactory.h}
\putcode{agent/AlgorithmFactory.cpp}
\putcode{agent/Executor.h}
\putcode{agent/ExecutorFactory.h}
\putcode{agent/ExecutorFactory.cpp}
\putcode{agent/Plugin.h}
\putcode{agent/PluginLoader.h}
\putcode{agent/PluginLoader.cpp}
\putcode{agent/debug.h}
\putcode{agent/DummyPlugin.h}
\putcode{agent/DummyPlugin.cpp}

\section{Códigos importantes del controlador}

\lstset{language=php}
\subsection{v3/controller/app/controllers/crackers\_controller.php}
\lstinputlisting{../../controller/app/controllers/crackers_controller.php}

\subsection{v3/controller/app/controllers/agents\_controller.php}
\lstinputlisting{../../controller/app/controllers/agents_controller.php}

\subsection{v3/controller/app/controllers/ajax\_controller.php}
\lstinputlisting{../../controller/app/controllers/ajax_controller.php}

\putcode{controller/app/controllers/components/stats.php}

\subsection{v3/controller/app/controllers/components/base\_n.php}
\lstinputlisting{../../controller/app/controllers/components/base_n.php}

